\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\geometry{margin=1in}
\usepackage{setspace}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{abstract}

% Line spacing
\onehalfspacing

% Title formatting
\titleformat{\section}{\normalfont\large\bfseries}{\thesection.}{0.5em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{0.5em}{}

% Title
\title{\textbf{Palladium：一种点对点电子现金系统}}
\author{最初由 NotRin7 发起 (2024年3月) \\\\ 白皮书由 davide3011, Maurito83 修订 (2025年10月)}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
Palladium 是一种去中心化的数字货币，它支持各方之间进行即时、低成本的交易，无需中介机构或中央权威。Palladium 源自比特币协议，旨在解决可扩展性和效率问题，同时保留去中心化和安全的核心原则。
\end{abstract}

\section{引言}
Palladium 继承了比特币引入的开创性概念，同时改进了其协议以优化交易吞吐量和网络的可持续性。通过一系列增强和调整，Palladium 致力于为全球广大用户提供一个强大且易于访问的数字现金系统。

\section{概述}
Palladium 在一个点对点网络上运行，利用区块链技术记录和验证交易。与传统支付系统不同，Palladium 的交易是不可逆转的、透明的且抗审查的。通过消除对中介机构的依赖，Palladium 赋予用户对其资金和金融交易的直接控制权。

\section{主要特点}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{去中心化} \\ 
    Palladium 在一个去中心化的节点网络上运行，确保没有单点故障，并防止任何中央权威进行审查或控制。

    \item \textbf{工作量证明 (PoW)} \\ 
    Palladium 使用 \textbf{SHA256 PoW 算法}，这与比特币使用的挖矿算法相同。这意味着 Palladium 可以使用相同的设备（ASIC 矿机）进行挖矿，确保了对现有挖矿基础设施的可访问性。PoW 提供了强大的安全性以对抗恶意行为者，同时激励矿工通过区块验证和创建来保护网络安全。

    \item \textbf{可扩展性} \\ 
    Palladium 被设计为完全可扩展、开源且完全去中心化的。实施了相关技术以提高交易吞吐量并减少确认时间，从而实现更流畅的用户体验和更高的网络效率。

    \item \textbf{无预挖和公平分配} \\ 
    Palladium 启动时 \textbf{没有预挖}，确保了从创世区块开始的公平透明的分配。 \textbf{初始区块奖励设置为 50 PLM}，\textbf{每 210,000 个区块减半}，从而调节供应并随时间保持稀缺性。

    \item \textbf{Coinbase 成熟度} \\ 
    挖矿奖励需要 \textbf{120 个区块的成熟期} 后才能使用，这加强了网络的安全性和稳定性，以应对链重组。

    \item \textbf{快速交易} \\ 
    与比特币 10 分钟的区块间隔不同，Palladium 实现了 \textbf{2 分钟的平均区块时间}，从而实现了更快的交易确认，并显著减少了用户的等待时间。

    \item \textbf{动态难度调整} \\ 
    Palladium 引入了 \textbf{每个区块} 都进行难度调整的机制，确保即使在大量算力进入或退出系统时，网络也能保持稳定和安全。此功能可防止拥堵，并保证无论挖矿能力突然发生变化，都能持续生成区块。
\end{enumerate}

\section{用例}
Palladium 可用于各种应用，包括但不限于：
\begin{itemize}
    \item 零售支付
    \item 汇款
    \item 微支付
    \item 在线购物
    \item 跨境交易
\end{itemize}

\section{结论}
Palladium 代表了数字货币领域的一次重大演进，它建立在比特币奠定的基础之上，同时解决了可扩展性、速度和网络适应性方面的关键挑战。通过提供一个去中心化、安全且高效的支付系统，Palladium 旨在彻底改变全球个人和企业参与金融交易的方式。

\end{document}